<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 杂谈 | 读书&bull;思考&bull;写作&bull;行动]]></title>
  <link href="http://read-think-write-do.github.com/blog/categories/杂谈/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://read-think-write-do.github.com/"/>
  <updated>2012-10-21T18:41:53+08:00</updated>
  <id>http://read-think-write-do.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Mc Dull]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[未来不迎 当时不杂 既过不恋]]></title>
    <link href="http://read-think-write-do.github.com/blog/2012/10/21/about-past-present-and-future/"/>
    <updated>2012-10-21T15:51:00+08:00</updated>
    <id>http://read-think-write-do.github.com/blog/2012/10/21/about-past-present-and-future</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我的博客的副标题，源自于曾文正公的一段话：</p>

<!-- more -->


<blockquote><p>人必中虚，不著一物，而后能真实无妄，盖实者不欺之谓也。人之所以欺人者，必心中别有一物，心中必有私见，不敢告人，而后造伪言以欺人。若心中了不著私物，又何必欺人哉？其所以自欺者，亦以心中别著私物也。所知在好德，而所私在好色，不能去好色之私，则不能不欺其好德之知矣。是故诚者，不欺者也。不欺者，心无私着也。无私著者，至虚者也。是故天下之至诚，天下之至虚者也。当读书则读书，心无著于见客也；当见客则见客，心无著于读书也。一有著，则私也。灵明无著，物来顺应，未来不迎，当时不杂，既过不恋，是之谓虚而已矣，是之谓诚而已矣。以此读《无妄》、《咸》、《中孚》三卦，盖技格者鲜矣。（壬寅十一月）</p></blockquote>

<p>我断章取义，拿来其中三句，说说对过去、现在和将来的看法。</p>

<h2>未来不迎</h2>

<p>人们对未来总是充满期待。我们总想着有一天，自己的世界会突然变得很完美。烦恼不再，事业成功，家庭幸福。仿佛真的存在童话故事里面的阿拉丁神灯，一夜之间可以把这些变成现实。这是过度乐观主义者。</p>

<p>当然也有另外一种人，他们对未来充满未知的恐惧、担忧。杞人忧天，将最糟糕的场景往自己的身上套。考虑各种各样的问题，制定着各种各样的准备，一直在准备，从未准备好。犹豫不决，踌躇不前。这是悲观主义者，常常为了不存在的情况做着各种的无用功。</p>

<p>这两种人都忽略了事物是渐变的过程。事情不会突然变得非常好，通常也不会无缘无故的变得很糟糕。</p>

<p>未来不迎，说的是：还没来的事情不要过度期待，也不要过度担心。把做白日梦或者担忧的时间都用到当前最紧急最重要的事情来。</p>

<p>如果你经常说：“从明天开始，我要怎样怎样~。“ 那么，请试着今天就开始吧。今天立刻行动，就是为了准备好明天的微笑。</p>

<h2>当时不杂</h2>

<p>“不杂”说的是专注于当时之事。读书的时候认认真真读书，有客人来了，诚诚恳恳见客。心中别无挂碍。</p>

<h3>心不在焉最无趣</h3>

<p>心不在焉的时候，做事最无效率，也最无趣。譬如读书，相信大家都经历过。读了好几页书，但一点都不知道书里面说了什么。当然其中一种可能是读的《随机过程》，但更多的是因为你的心不在书上。这个时候，应该去follow your heart，做你心中想做的事情。或者去散散心，把心释放。</p>

<p>你和人聊天的时候，如果发现对方心不在焉，你会觉得对方很没诚意，很没意思。</p>

<h3>Present（礼物）=Present（当下）</h3>

<p>读过一本书，书名叫做《礼物》，说的是一个年轻人从一位睿智的老人那里听说有一份神秘的“礼物”，据说那是每个人能得到的最好的礼物——拥有它就会变得更快乐、更成功，但只能靠自己去找到它。年轻人用尽方法，四处探寻，但“礼物”始终没有出现。直到有一天，他突然领悟了“礼物”的寓意：“礼物”就在我们的身边——学会把握此刻，就能过上更加成功、更加幸福的生活。</p>

<p>此刻是最重要的，最真实的，也是唯一你能够把握的。</p>

<h3>专注是高层次的快乐</h3>

<p>当你专注于一件事情，让你忘记了时间，忘记了自己，那么你可能找到了快乐的源泉，就是俗话说的：“快乐不知时日过”。</p>

<p>如果你观察过小孩玩泥沙，泥沙本身很简单，但他会玩得津津有味。他全神贯注的神态，仿佛在与泥沙深度交流，让你觉得他很快乐、很美好。</p>

<p><img src="/images/baby-playing.jpg" alt="image" /></p>

<p>小时候写作文很喜欢写某某某“忘我”工作，其实那时候不知道，真正的忘我工作的人原来是沉浸在工作的乐趣中。因为这是更高层次的快乐，所以才会“废寝忘食”，把低层次的吃和睡给忘记了。</p>

<h3>享受当下</h3>

<p>还有一个例子，当你去旅游的时候，假如你的还记挂着某事，玩的必然是不开心的。所以，当你决定出发的时候，抛开所有的心事，享受旅途的美好时光吧。</p>

<h3>如何做到不杂</h3>

<p>杂念来了，就像往平静的湖面抛下一个石头，如果顺其自然，很快会恢复平静。如果你尝试把石头捞起来，则会引起更大的涟漪。这就是GTD推崇的状态：心如止水。当你一个新的念头/任务到来的时候，记下来，然后不再管他，继续手头上的任务。</p>

<h2>既过不恋</h2>

<p>我们大多数人都没有辉煌的过去。但对于有彪悍历史的人，曾国藩先生的建议是：不恋。——所谓：“好汉不提当年勇”。沉浸在过去的辉煌，容易骄傲，容易满足，容易裹足不前。</p>

<p>但更多的我们是对过去的糗事耿耿于怀。因为我们敏感，我们在于别人的眼光。我们总以为自己是别人的中心和焦点。</p>

<p>其实我们未必是这个世界的中心，每个人都有自己的世界，每个人的生命中都只有那<a href="http://baike.baidu.com/view/1560858.htm">150个</a>和他有着联系的人，不要太在意别人的眼光。真正的好朋友不会嘲笑你。</p>

<h3>给自己的话：放下</h3>

<p>有一次和某个同学闲聊的时候提起多年前发生的一桩糗事，同学说：“有这回事么？”。其实每个人的大脑都只记得对自己重要的事情。这个糗事对于你，可能印象深刻，耿耿于怀。但在别人眼里，who cares?早已经是小事一桩，随风而去了。别人都没上心，你自己还糗什么？该放下的就放下。</p>

<h2>总结</h2>

<p>未来应该去计划，但不应该是空想、等待、期盼。<br>
过去应该去总结，但不应该是留恋、后悔、责备。<br>
最重要的是把握此刻，专注于现在，沉浸于当下，享受每个美好的瞬间。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[为什么我也要写博客？]]></title>
    <link href="http://read-think-write-do.github.com/blog/2012/10/09/why-i-blog/"/>
    <updated>2012-10-09T08:10:00+08:00</updated>
    <id>http://read-think-write-do.github.com/blog/2012/10/09/why-i-blog</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>《暗时间》的作者刘未鹏在他的文章<a href="http://mindhacks.cn/2009/02/15/why-you-should-start-blogging-now/">为什么你应该（从现在开始就）写博客
</a> 中提到他写blog的几个理由，有几点我觉得很有道理。</p>

<!-- more -->


<ul>
<li><p>书写是为了更好的思考</p></li>
<li><p>“教”是最好的“学”</p></li>
<li><p>学会持之以恒地做一件事情。</p></li>
</ul>


<p>而我写博客的主要目的是促使自己去思考，选择公开的方式去监督自己的行动，达到“知行合一”。所以我把博客的标题取作“读书-思考-写作-行动“，前面3个是“知”的范畴，后面一个是“行”的范畴。</p>

<h2>读书</h2>

<p>读书是系统地获取新知的最重要途径之一。读书有几个“好”：</p>

<ul>
<li>读书好——说的是对读书的态度</li>
<li>读<strong>好书</strong>——说的是对书的选择</li>
<li><strong>读好</strong>书——说的是读书的方法与技巧</li>
<li>好读书——读书的过程应该是充满乐趣的。</li>
</ul>


<p><strong>微博时代读书好</strong></p>

<p>关于读书好，这个道理大家都知道，应该没有什么异议。所谓“一月不读书，智商输给猪”，呵呵。</p>

<p>在这个微博时代，我们每天接触的碎片信息的太多。但大脑对大部分的信息都是没有处理，它们只是在我们的眼睛掠过，并没留下痕迹。一个月后，你再也回忆不起你看过的大部分信息。</p>

<p>微博是快速的信息源。而好书是深度、整块、高质量的信息源，需要细嚼慢咽，慢慢品味。一快一慢，一碎一整，互为补充。</p>

<p>如果一味快速获取知识，没有思考。久而久之，大脑也会习惯获取，思考退化，大脑会变成信息的垃圾堆。</p>

<p>吴伯凡说：“防止互联网浅薄症，要远离信噪比低的内容渠道，例如各种IM，SNS，信噪比相当低。”</p>

<p>我们离不开微博，所以我们应该尽量多读书。</p>

<p><strong>真正的好书</strong></p>

<p>一生读书的时间是有限的，选择了一本烂书，意味着一本好书的出局。所以我们要慎重选择。</p>

<p>所谓好书，是合适自己的书，是能与你产生共鸣的书。是与作者席地而坐，是你看罢掩卷回味，意犹未尽，於我心有戚戚焉。</p>

<p>豆瓣是一个很好的好书筛选、推荐平台。志趣相投的朋友的推荐也是好书的来源之一。</p>

<p><strong>注重读书的方法</strong></p>

<p>读书的方法涉及阅读的目的、阅读时思考过程、做笔记的方法、记忆的方法。有很多很有趣的话题。好多书专门讨论读书的方法。<a href="http://book.douban.com/subject/1013208/">《如何阅读一本书》</a>、<a href="http://book.douban.com/subject/4246667/">《粘住：为什么我们记住了这些，忘掉了那些》</a>
在待读书单中，读完后和大家分享一下。</p>

<p>按我目前的理解，有一条心得与大家分享：就是读书切不可平均用力。重点之处，感兴趣之处、共鸣之处宜逐字逐字的读，甚至读的过程中产生强烈碰撞，文思泉涌之时，停下来，将心得倾倒而出，再继续。而非关注点，则可快速浏览，甚至跳过不读。这也是“二八法则”在读书中的运用。</p>

<p><strong>读书的乐趣</strong></p>

<p>读书的过程应该是一个充满乐趣的过程，而不是一个完成任务的过程。如果你看了不久就要翻翻书还剩下多少页没读，那你就要反思一下，你是不是要继续读下去了（我经常干这事，反省！）</p>

<ul>
<li>你需要的信息可能只是书中的一部分，那直接跳到那一章那一节去读</li>
<li>没有带着问题去读，忘了阅读的目的</li>
<li>没有思考，甚至有时候看到后面忘了前面</li>
</ul>


<p>读书的环境也很重要。安静的秋日午后，一缕阳光、一杯清茶、一本带着墨香的书，享受！</p>

<h2>思考</h2>

<p>子曰：学而不思则罔。</p>

<p>阅读是输入，而思考就是CPU处理、是加工、是升华。</p>

<p>真正的思考，不是简单的重复记忆。思考是发散的，是连接的过程(connecting the dots)，是基于你已有的经验、经历，和书中作者经验、经历的连接，是思想的激情碰撞。</p>

<p>书是大块的知识，是一个体系，是一个网络。你的大脑也是一个体系，一个网络。一个外部，一个内部。通过思考，你可以将这作者的知识网络和自己的知识网络连在一起。我们现实中怎么样把两张网给连接起来呢？——把两个网的节点用线穿起来。思考的过程就是选择两个（或多个）点，穿针引线的过程。 这种感觉，如同阿凡达里面，两个人通过头发的接触，彼此感应。</p>

<p>思考涉及的领域亦有相当多有趣的话题：</p>

<ul>
<li>心理学</li>
<li>记忆、潜意识</li>
<li>思考的方法和技巧

<ul>
<li>脑图</li>
<li>开发右脑</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2>写作</h2>

<p>写作是思考的输出过程，是将自己的经历、经验分享的过程。</p>

<p><strong>写什么？</strong></p>

<p>徐文兵老师认为，我们平时说的消化，消和化，是两个不同的概念。消是是指胃对食物物理的分解（磨碎）。而化是指肠道里面的酶对食物进行化学反应，转化成人体能够吸收的物质。对应到读书上面，消就是<strong>做笔记</strong>，将书本的东西分解，庖丁解牛；而化就是思考后的输出：<strong>写作</strong>，把书里的东西变成自己的东西。 所以这个博客主要内容包括：</p>

<ul>
<li>读书笔记分享</li>
<li>思考偶得</li>
</ul>


<p><strong>怎么写？</strong></p>

<ul>
<li><p>我手写我心。怎么想怎么写。</p></li>
<li><p>能简不繁。把事情说清楚、写明白。写清楚才是真的清楚。</p></li>
<li><p>尽早交付。写作是一个尽早交付、持续反馈、迭代的过程。切忌一开始追求完美。</p></li>
</ul>


<h2>行动</h2>

<blockquote><p>老子说： 上士闻道，勤而行之；中士闻道，若存若亡。</p></blockquote>

<p>“学而时习之”！只学而不行动，是白学。行动是为了验证知识、应用知识，是读书、思考的最终目的。在行动的过程中，印证知识，常常会有“A-ha!It works!”的感叹，也就“不亦说乎”了！</p>

<p>行动有两个值得注意的方面：</p>

<p>1.<strong>立刻行动</strong></p>

<p>行动最需要的是你现在就开始做。先开始，在需要改进的时候，再改进之。</p>

<p>Facebook办公室有句口号：Done is better than perfect.(完成比完美更重要)</p>

<p>多么完美的计划都比不上一个蹩脚的开始。</p>

<p>立刻开始行动是改进<strong>拖延症</strong>的好方法。</p>

<p>2.<strong>坚持行动</strong></p>

<p>我以为，有两个成语是最难做到的：“专心致志”和“持之以恒”。专心致志才能做到“高品质”，持之以恒才能集腋成裘，最终做到“量大”，量变引起质变。阮一峰的博文<a href="http://www.ruanyifeng.com/blog/2011/04/the_dan_plan.html">《Dan计划：重新定义人生的10000个小时》</a> 中提到的坚持10000个小时的训练是行业精英的成功因素。</p>

<h2>后记</h2>

<p>感谢<a href="http://aleung.github.com/blog/2012/06/24/try-octopress-markdown-features/">Aleung童鞋</a>推荐和指导octopress的使用。博客使用了国内的“多说”评论，支持多种账号登陆评论。如果你不幸看到了这里，留个脚印给我支持下吧，哈哈。</p>

<p>这篇文章从开始构思到成文，断断续续大约用了10个小时。如果不是想到“切忌完美”，文章可能要到半年后才能发布……。</p>

<p>无论如何，我的博客旅程开始了……</p>

<p>2012-10-09</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
